
\ifsolo
    ~

    \vspace{1cm}

    \begin{center}
        \textbf{\LARGE Algèbre générale} \\[1em]
    \end{center}
    \tableofcontents
\else
    \minitoc
\fi
\thispagestyle{empty}

\ifsolo \newpage \setcounter{page}{1} \fi
\section{Groupes}

\textbf{Rappel.} $(G, \star)$ est un groupe\index{groupe} ssi \begin{itemize}
    \item $\star$ est une loi de composition interne associative
    \item $\star$ a un neutre dans $G$
    \item Tous les éléments de $G$ ont un inverse dans $G$ pour $\star$
\end{itemize}

\begin{notation}
    Si $\star$ est commutative, on la notera en général $+$ et l'inverse sera alors noté $-x$. Sinon, on notera souvent la loi $\cdot$ et l'inverse $x^{-1}$. Le neutre de $G$ se note $e_G$ (parfois $0_G$ ou $0$ dans le cas d'une loi notée additivement)
\end{notation}

Si $G$ est de cardinal fini, alors on note $|G|$ ou $\#G$ son cardinal.

\section{Constructeurs de groupes}

\begin{prop}~
    \begin{enumerate}
        \item Si $(G, \cdot)$ est un groupe et $X$ un ensemble non vide alors on muni l'ensemble de fonction de $X$ dans $G$ de la loi $\star$ en posant \[
                \forall f, g: X\longrightarrow G, \quad f\star g:x\longmapsto f(x)\cdot g(x)
            \]
            $(\mathcal F(X, G), \star)$ est alors un groupe.
        \item Soit $(G, \land)$, $(G', \star)$ deux groupes. On munit $G\times G'$ de la loi $\cdot$ en posant \[
                (x, x')\cdot (y, y')=(x\land x', y\star y')
            \]
            $(G\times G', \cdot)$ est alors un groupe.
    \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
    Facile mais pénible.
\end{proof}

\section{Sous-groupes}

\begin{thmdef}
    \Hyp $(G, \cdot)$ un groupe, $H\subset G$
    \Conc On dira que $H$ est un sous-groupe\index{groupe!sous-groupe} de $G$ si $H\neq \emptyset$, $\cdot$ est une l.c.i. sur $H$ et $(H, \cdot)$ est un groupe. Dans ce cas, $e_H=e_G$. Il y a équivalence entre: \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item $H$ est un sous-groupe de $G$
        \item $H\subset G$, $H\neq \emptyset$ et $\forall x, y\in H, x\cdot y^{-1}\in H$
    \end{enumerate}
\end{thmdef}

\begin{notation}
    $(G, \cdot)$ groupe, $H\subset G$, $a\in G$. \[
        aH=\{a\cdot h, \quad h\in H\}
    \]
    \[
        H^{-1}={h^{-1}, \quad h\in H}
    \]
    et si $A\subset G$,
    \[
        AH = \{a\cdot h, \quad a\in A, h\in H\}
    \]
\end{notation}

Ainsi $H\subseteq G$ est un sous-groupe de $G$ si et seulement si $H\neq \emptyset$ et $HH^{-1}\subseteq H$

\begin{exo}
    Soient $H, K$ des sous-groupes de $G$. Montret que $HK$ est un sous groupe si et seulement si $HK=KH$.
\end{exo}

\begin{proof}[Résolution]
    Si $HK$ sous-groupe de $G$ alors $HK=(HK)^{-1}=K^{-1}H^{-1}=KH$. Si $HK=KH$ alors $HK(HK)^{-1}=HKK^{-1}H=HKKH=HHKK\subseteq HK$
\end{proof}

\subsection{Centre d'un groupe}

\begin{dfn}
    Le centre d'un groupe\index{centre (d'un groupe)}\index{groupe!sous-groupe!centre} $G$ est le groupe \[
        Z(G)=\{x\in G, \quad \forall y\in G, xy=yx\}
    \]
\end{dfn}

\begin{rem}
    C'est un sous-groupe de $G$, on peut le vérifier manuellement.
\end{rem}

\subsection{Normalisateur}

On note $H$ un sous-groupe de $G$. On appelle \textbf{normalisateur}\index{normalisateur} de $H$ l'ensemble \[
    N(H)=\{x\in G, \quad xHx^{-1}=H\}
\]
On peut vérifier que c'est un sous-groupe de $G$. On dira que $H$ est un sous-groupe distingué \index{groupe!sous-groupe!distingué} de $G$ si $N(H)=G$.

\begin{rem}
    On note $\mathcal R$ la relation \[
        x\mathcal Ry\iff y^{-1}x\in H
    \]
    C'est bien une relation d'équivalence (réfléxive symétrique transitive) et si $a\in H$, $x\in \bar a \iff x\in aH$. De même, $x\mathcal R'y\iff xy^{-1}\in H$ définit une autre relation d'équivalence dont les classes sont les $Ha$. Lorsque $H$ est distingué (on notera $H\triangleleft G$), $aH=Ha$
\end{rem}

\subsection{Sous-groupe de torsion}

Soit $G$ un groupe \emph{abélien}. On note \[
    \tau(G)=\{g\in G, \quad \exists n\in\mathbb N^\star, g^n=e_G\}
\]
C'est un sous-groupe\footnote{on a besoin de l'hypothèse de commutativité de $G$, ça n'est pas vrai sinon} de $G$ appelé sous-groupe de torsion\index{groupe!sous-groupe!de torsion}.

\subsection{Sous-groupes de $\mathbb Z$ et $\mathbb R$}

On va montrer que les sous-groupe de $\mathbb Z$ sont de la forme $d\mathbb Z$, et $d$ est unique au signe près.
On va pour cela montrer la propriété plus générale suivante (hors-programme): si $A$ est un anneau euclidien, alors c'est un anneau principal.

\begin{dfn}[Hors-Programme]
    Un anneau $A$ commutatif est dit euclidien\index{anneau!euclidien} lorsqu'il existe une application $v:A^\star \to \mathbb N$ qui satisfait les propriétés suivantes:
    \begin{enumerate}
        \item \[
                \forall (a, b)\in A\times A^\star, \exists q, r\in A, \qquad a=qb+r\quad \text{ et } \quad r=0\text{ ou } v(r)<v(b)
            \]
        \item \[
                \forall a, b\in A^\star, \qquad v(b)\leq v(ab)
            \]
    \end{enumerate}
    Une telle application sera appelée \textbf{stathme euclidien}\index{anneau!euclidien!stathme, préstathme} sur $A$. Une application qui ne satisfait que la première propriété sera appelée \textbf{préstathme euclidien} sur $A$.

    Un anneau $A$ commutatif sera dit principal\index{anneau!principal} lorsque tous ses idéaux\footnote{notion abordée plus en détail dans la section \textbf{Idéal d'un anneau}} (sous-groupes $I$ de $(A, +)$ tels que pour tout $a\in A$, $aI\subset I$) sont principaux (i.e. de la forme $aA$)
\end{dfn}

L'anneau $\mathbb Z$ est euclidien (la valeur absolue est un stathme euclidien sur $\mathbb Z$). Si $H$ est un sous-groupe de $\mathbb Z$ alors pour tout $k\in\mathbb Z$, $kH=H+H+\cdots +H\subset H$ donc $H$ est un idéal de l'anneau $\mathbb Z$. Il sera donc suffisant de montrer que tout anneau euclidien est principal.

\begin{prop}[Hors-Programme]
    Un anneau euclidien est principal
\end{prop}

\begin{proof}
    Soit $A$ un anneau commutatif euclidien (de stathme $v$), et $I$ un idéal de $A$. On va montrer que $I$ s'écrit $aA$ pour un $a\in A$. Si $I=\{0\}$ alors $a=0$ convient.

    On suppose $I\neq \{0\}$. L'ensemble $v(I\setminus\{0\})$ admet un minimum, on note $a\in I\setminus\{0\}$ un élément minimal pour $v$. On a clairement $aA\subset I$ car $a\in I$ et $I$ idéal. On prend $b\in I$ et \[
        \exists q, r, \qquad b=qa+r\quad \text{ et }\quad r=0\text{ ou }v(r)<v(a).
    \]
    On a $r=b-qa\in I$ donc $v(r)<v(a)$ est impossible par définition de $a$, donc $r=0$ et $b=qa$. On a donc $I\subset aA$ d'où $aA=I$
\end{proof}

\begin{rem}
    Si $I$ est un idéal principal, il s'écrit $I=aA$. S'il s'écrit également $a'A$ alors $a\;|\;a'$ et $a'\;|\;a$ donc $a=\varepsilon a'$ pour $\varepsilon\in\mathcal U(A)$ (le groupe des inversibles de $A$). Dans $\mathbb Z$, les inversibles sont $-1$ et $1$, d'où l'unicité du générateur positif.
\end{rem}

\begin{rem}
    On aurait pu écrire la démonstration directement pour $A=\mathbb Z$, $v:x\mapsto |x|$
\end{rem}

On va maintenant montrer qu'un sous groupe $H$ non trivial de $\mathbb R$ est soit dense dans $\mathbb R$ soit de la forme $a\mathbb Z$. On note $\ell=\inf H\cap \mathbb R_+^\star$. Il y a deux cas: \begin{itemize}
    \item $\ell>0$. Si $l\not\in H$ alors il existe $a\in\mathbb R_+^\star$ tel que $a\in ]\ell, 2\ell[$ et $a\in H$, il existe $b\in H$ tel que $b\in ]\ell, a[$ donc $a-b\in H\cap \mathbb R_+^\star$ ce qui est absurde car $a-b>\ell$ par définition de $\ell$. Donc $\ell \in H$ et $\ell \mathbb Z\subset H$. Pour l'autre inclusion, fait comme pour $\mathbb Z$: on écrit $x=\lfloor x/\ell \rfloor \ell + r$ et $r=0$.
    \item $\ell=0$. Soient $0<x<y$. Il existe $\alpha\in\mathbb H\cap \mathbb R_+^\star$ tel que $0<\alpha<y-x$ et \[
            x<\underbrace{\floor{\frac x\alpha}+\alpha}_{\in H}<x+y-x=y
        \]
        donc $H$ est dense dans $\mathbb R$ (les autres configurations de $x$ et $y$ se traitent similairement)
\end{itemize}

Par exemple, $a\mathbb Z+b\mathbb Z$ est dense dans $\mathbb R$ si et seulement si $\frac ab\not\in \mathbb Q$, de sorte que $ \cos(\mathbb N) $ est dense dans $\mathbb R$ car $\mathbb Z+2\pi\mathbb Z$ est dense dans $\mathbb R$

\section{Opérations sur les sous-groupes}

\begin{prop}
    \Hyp $(H_i)_{i\in I}$ famille de sous-groupes de $G$
    \Conc L'ensemble \[
        \bigcap_{i\in I}H_i
    \]
    est un sous-groupe de $G$
\end{prop}

\begin{rem}
    En général, l'union de deux sous-groupes n'est pas un sous-groupe
\end{rem}

\section{Sous-groupes engendrés}

\begin{thmdef}
    \Hyp $(G, \cdot)$ un groupe, $A\subset G$, $S_A=\{H\in\mathcal P(G), A\subset H, H\text{ sg de }G\}$
    \begin{concenum}
    \item On appelle sous-groupe engendré\index{groupe!engendré} par $A$ l'ensemble \[
            \langle A\rangle = \bigcap_{H\in S_A}H
        \]
    \item Si $H$ est un sous-groupe de $G$ contenant $A$ alors $\langle A\rangle \subseteq H$
    \item \[
            \langle A\rangle =\{e_G\}\cup \{x_1\cdots x_n, \quad n\in\mathbb N, x_1, \cdots, x_n\in A\cup A^{-1}\}
        \]
    \end{concenum}
\end{thmdef}

\begin{proof}~
    \begin{enumerate}
        \setcounter{enumi}{2}
    \item On note $E=\{e_G\}\cup \{x_1\cdots x_n, \quad n\in\mathbb N, x_1, \cdots, x_n\in A\cup A^{-1}\}$. On a \[
            E\subset \langle A\rangle\qquad \text{ car }A,A^{-1}\subset \langle A\rangle
        \]
        et $A\subset E$ donc $\langle A\rangle \subset E$ par 2. donc $E=\langle A\rangle$
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{ex}
    \begin{itemize}
        \item $\langle \exp \left( \frac{2i\pi}n \right)\rangle=\mathbb U_n$
        \item $\mathbb Z=\langle 1\rangle = \langle 2, 3\rangle$
        \item $\mathfrak S_n=\langle \tau_{1,2}, (1\;\cdots\; n)\rangle$
    \end{itemize}
\end{ex}

\begin{dfn}
    Un groupe $G$ est dit monogène\index{groupe!monogène} s'il existe $a\in G$ tel que $G=\langle a\rangle$. Si de plus $G$ est fini, on dira qu'il est cyclique\index{groupe!cyclique}
\end{dfn}


\section{Morphismes}

\begin{dfn}
    Soient $(G,\cdot), (G',\star)$ deux groupes. Une application $f:G\to G'$ est un morphisme ssi \[
        \forall x, y\in G, f(x\cdot y)=f(x)\star f(y)
    \]
\end{dfn}

\begin{notation}
    $f:G\to G'$ est un endomorphisme ssi c'est un morphisme. C'est un isomorphisme si c'est une bijection. Si $G=G'$, on dira qu'un morphisme de $G$ dans $G'$ est un endomorphisme de $G$. Un endomorphisme bijectif est appelé automorphisme. On note $\Hom (G, G')$ l'ensemble des morphisme de $G$ dans $G'$ et $\Aut(G)$ l'ensemble des automorphismes de $G$.\index{groupe!isomorphisme} \index{groupe!endomorphisme}
\end{notation}

\begin{prop}
    \Hyp $f\in\Hom(G, G')$
    \begin{concenum}
    \item $f(e_G)=e_G$
    \item $\forall x\in G, \quad f(x^{-1})=f(x)^{-1}$
    \item On note $\Ker f=f^{-1}(\{e_G\})$. \begin{enumerate}
            \item $\Ker f$ est un sous groupe de $G$
            \item $f$ est injective si et seulement si $\Ker f=\{e_G\}$
        \end{enumerate}
    \item $f^{-1}$ est un isomorphisme si $f$ est un isomorphisme.
    \item $g\circ f$ est un morphisme si $f:G\to G'$ et $g:G'\to G''$ le sont
    \end{concenum}
\end{prop}

\begin{csq}
    $(\Aut(G), \circ)$ est un groupe
\end{csq}

\begin{csq}
    Les $i_a:x\in G\longmapsto axa^{-1}$ pour $a\in G$ sont appelés automorphismes intérieurs\index{groupe!automorphismes intérieurs}. $\varphi:a\longmapsto i_a$ est un morphisme.
\end{csq}

Les morphismes ont la propriété intéressante suivante:

\begin{prop}
    L'image et la préimage d'un groupe par un morphisme est un groupe.
\end{prop}

\begin{proof}
    Facile mais pénible
\end{proof}

\section{Groupes finis}

\subsection{Théorème de Lagrange}

\index{Lagrange!théorème}

On note $G$ un groupe fini et $H$ un sous groupe de $G$. On va montrer que $|H|$ divise $|G|$. On a vu que \[
    x\mathcal Ry\iff x^{-1}y\in H
\]
définit une relation d'équivalence sur $G$, les classes d'équivalence forment donc une partition de $G$. On a ainsi ($\sqcup$ désigne l'union disjointe) \[
    G=\bigsqcup_{i=1}^p a_iH \implies |G|=p|H|
\]

\subsection{\texorpdfstring{$|G|=|\Ker f|\cdot |\img f|$}{\#G=\#Ker f × \#Im f}}

On note $G$ un groupe fini et $f:G\to G'$ un morphisme. On note $\img f=\{y_1, \cdots, y_p\}$ de sorte que \[
    G=\bigsqcup_{i=1}^p f^{-1}(\{y_i\}) \implies |G|=\sum_{i=1}^p \left| f^{-1}(\{y_i\}) \right|
\]
On se donne $y\in \img f$ fixé et $x\in f^{-1}(\{y\})$. On pose \[
    \varphi: t\in \Ker f\longmapsto xt\in f^{-1}(\{y\}).
\]
Cette application est injective et si $u\in f^{-1}(\{y\})$ alors $u=\varphi(x^{-1}u)$ donc elle est aussi surjective. Elle est donc bijective, d'où \[
    |f^{-1}(\{y\})|=|\Ker f|\quad \implies \quad |G|=|\Ker f|\cdot |\img f|
\]

\subsection{Ordre d'un élément}

\begin{defprop}
    \Hyp $G$ un groupe fini, $a\in G$
    \begin{concenum}
    \item $\varphi:\mathbb Z\longrightarrow G, n\longmapsto a^n$ est un morphisme. Il existe un unique entier naturel non nul tel que $\Ker \varphi=d\mathbb Z$, qu'on appelle \textbf{ordre} de $a$ dans $G$\index{groupe!ordre}, noté $\ord_G (a)$ ou $\ord (a)$
    \item $\ord (a)=|\langle a\rangle|=\min\{n\in\mathbb N^\star, a^n=e_G\}$
    \item $a^n=e_G \iff \ord(a)\;|\; n$ et \[
            \ord(a^p)=\frac{\ord (a)}{p\land \ord (a)}
        \]
    \end{concenum}
\end{defprop}

\begin{proof}~
    \begin{enumerate}
        \item $\varphi$ n'est pas injective car $G$ fini donc $\Ker \varphi$ est un sous-groupe non trivial de $\mathbb Z$, ce qui conclut
        \item $d=\min \Ker\varphi\cap \mathbb N^\star=\min\{n\in\mathbb N^\star, a^n=e_G\}$ puis \[
                a^k=a^{dq+r}=a^r
            \] avec $r\in\llbracket 0, d-1\rrbracket$ donc $\langle a\rangle = \{e_G, a, \cdots, a^{d-1}\}$ et pour $0\leq r_1<r_2<d$, $a^{r_1}=a^{r_2} \implies r_2-r_1\in d\mathbb Z\cap \rrbracket 0, d-1 \llbracket $ absurde donc $|\langle a \rangle |=d$
        \item $a^n=e_G\iff n\in\Ker \varphi=d\mathbb Z\iff d\;|\;n$ puis \[
                \left( a^p \right)^{\frac{\ord (a)}{p\land \ord(a)}}=a^{k\ord(a)}=e_G\quad \text{ donc }\quad \ord(a^p)\;\Big|\;\frac{\ord(a)}{p\land\ord(a)}
            \]
            et \[
                (a^p)^{\ord (a^p)}=e_G \implies \ord(a)\;\Big|\;p\ord (a^p) \implies \frac{\ord(a)}{p\land \ord(a)}\;\Big|\; \frac{p}{p\land \ord(a)}\times \ord(a^p)
            \]
            donc par le lemme de Gauss, \[
                \frac{\ord(a)}{p\land \ord(a)}\;\Big|\; \ord(a^p)
            \]
            d'où l'égalité
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{rem}
    Si $G$ est fini abélien et $a, b\in G$, \[
        (ab)^{\ord(a)\lor \ord(b)}=e_G\implies \ord (ab)\;|\; \ord(a)\lor \ord(b)
    \]
    Si $\ord (a)$ et $\ord (b)$ sont premiers entre eux alors \[
        (ab)^{\ord(ab)\ord (b)}=e_G=a^{\ord(ab)\ord(b)}\implies \ord (a)\;|\;\ord (b)\ord(ab)\underset{\text{Gauss}}\implies \ord(a)\;|\;\ord(ab)
    \]
    et par symétrie, $\ord(b)\;|\;\ord (ab)$ don $\ord(ab)=\ord(a)\ord(b)$
\end{rem}

\begin{prop}
    \Hyp $(G, \cdot)$ groupe fini, $a\in G$
    \Conc $\ord(a)\;|\;\# G$
\end{prop}

\begin{proof}
    C'est évident avec le théorème de Lagrange. Sinon, \[
        \prod_{x\in G}x=\prod_{x\in G}ax=a^{|G|}\prod_{x\in G}x \implies a^{|G|}=e_G
    \]
\end{proof}

\subsection{Groupe de cardinal $p^2$}

On note $p$ un nombre premier et on suppose que $G$ est un groupe d'ordre $p^2$. Les seuls ordres possibles sont $1, p$ et $p^2$. S'il y a un élément d'ordre $p^2$, alors $G=\langle a\rangle$ est abélien et $a^p$ est d'ordre $p$. Sinon, tous les éléments sont d'ordres $p$. Dans les deux cas, il y a un élément d'ordre $p$.

\subsection{Groupe de cardinal divisible par $p$}

On note $p$ premier et $G$ un groupe d'ordre $kp$. On va montrer qu'il existe un élément d'ordre $p$. Il suffit de montrer qu'un élément est d'ordre $p$. On note \[
    E=\{(x_1, \cdots, x_p)\in G^p, \quad x_1 \cdots x_p=e_G\}\qquad \qquad \#E=\#G^{p-1}.
\]
Cet ensemble est stable par permutation circulaire (car $x_1\cdots x_p=e_G \implies x_2\cdots x_px_1=e_G$). On note $\sigma$ la permutation circulaire $(1\;\; 2 \;\; \cdots \;\; p)$. On va faire agir $\langle \sigma \rangle$ sur $E$. Pour $C\in \mathfrak S_n$, $x=(x_1, \cdots, x_p)\in E$, on note $C.x=(x_{\sigma(1)}, \cdots, x_{\sigma(p)})$.

Pour $x\in E$, on note $O_x=\{C.x, C\in\langle \sigma\rangle\}$ l'orbite de $x$. La relation $x\mathcal Ry\iff y\in O_x$ est une relation d'équivalence sur $E$ de sorte que les $O_x$ forment une partition de $E$. On note \[
    \varphi_x:c\in \langle \sigma \rangle \longmapsto c.x\in O_x.
\]
Si $\varphi_x$ est injective alors $O_x=\img \varphi_x$ et $|O_x|=|\langle \sigma \rangle|=p$. Sinon, il existe $1\leq k_1 < k_2\leq p$ tel que $\sigma^{k_1}.x=\sigma^{k_2}.x$ donc $\sigma^{k_2-k_1}.x=x$. On a alors $\forall n\geq 0, \sigma^n.x=\sigma^{n+k_2-k_1}.x$ donc $\forall i\in\llbracket 1, p\rrbracket$, $x_i=x_{i+n(k_2-k_1)\pmod p}$ or $k_2-k_1$ engendre $(\mathbb Z_p, +)$ (car $p$ premier) donc $(n(k_2-k_1))_n$ parcoure tous les entiers modulo $p$ et $x=(x_1, \cdots, x_1)$, d'où finalement $\#O_x=1$

Ainsi, les orbites sont de cardinal $p$ ou $1$. On note $O_{x_1}, \cdots, O_{x_r}$ les orbites de cardinal $p$ et $O_{x_1'}, \cdots, O_{x_s'}$ celles de cardinal $1$. On a \[
    \#E=rp+s=\#G^{p-1}\equiv 0\pmod p \implies r\equiv 0\pmod p
\]
donc $r\geq p\geq 2$ et il existe $x=(a, \cdots, a)\neq (e_G, \cdots, e_G)$ dans $E$, donc $a^p=e_G$ et $a\neq e_G$ donc $\ord (a)=p$ (car $p$ premier n'est divisible que par $1$ et $p$).

\subsection{Moyenne dans un groupe}

On note $E$ un $K$-e.v., $G$ un sous-groupe de $\mathrm{GL}(E)$ fini d'ordre $n$. On note \[
    p= \frac{1}{|G|} \sum_{g\in G} g
\]
Si $g_0\in G$, alors $g\longmapsto g_0\circ g$ est bijective et \[
    g_0 p=\frac1{|G|}\sum_{g\in G}g_0 g=p=pg_0
\]
donc \[
    p\circ p=p\circ \left( \frac1{|G|}\sum_{g\in G} g\right)=\frac1{|G|}\sum_{g\in G}\underbrace{pg}_{=p}=\frac1{|G|}|G|p=p
\]
donc $p$ est un projecteur


\begin{exo}
    \begin{itemize}
        \item ~[3/2] On note $f\in \mathcal L(E)$, \[
                f^\star = \frac1{|G|}\sum_{g\in G}g^{-1}\circ f\circ g
            \]
            Montrer que $f^\star$ commute avec les éléments de $G$ et $f^{\star\star}=f^\star$
        \item ~[5/2] Montrer que si $F$ est un s.e.v stable par tous les éléments de $G$ alors il a un supplémentaire stable par tous les éléments de $G$.
    \end{itemize}
\end{exo}

\section{Groupes cycliques}

\begin{dfn}
    Un groupe cyclique est un groupe fini monogène\index{groupe!cyclique}
\end{dfn}

\subsection{Sous-groupes d'un groupe cyclique}

